\input{../notemp}
\usepackage{bussproofs,latexsym,amssymb}
\title{計算論理学 第4回}
\begin{document}
\maketitle
\section{論理式の構成絵的解釈}
(Brower-Heyting-Kolmogorov)
「$A$が正しい」=「$A$の証拠が有る」

「$A\wedge B$の証拠」とは、$A$の証拠$a$と$B$の証拠$b$のペア$(a,b)$のこと

「$A\vee B$の証拠」とは、$A$の証拠$a$と0のペア$(0,a)$

「$A \supset B$の証拠」とは、$B$の証拠$b$と1のぺア$(1,b)$

$A\supset B$の証拠は、関数$f$で$A$のどんな証拠$a$に対しても、$f(a)$の計算が止まり、$f(a)$が$B$の証拠であるもの。

\subsubsection{例:$A \supset (B \supset A)$はBHKで正しい}
証拠として、\[\lambda x. \lambda y. y\]を出せば良いから、

\begin{eqnarray*}
	\lambda x.\lambda y.x {\mathrm{\ is\ a\ part\ of} }A \supset (B \supset A)\\
	\updownarrow\\
	\forall a {\mathrm{\ is\ a\ part\ of\ }}A.\\
	(\lambda x.\lambda y.x)a\mathrm{\ is\ }\sim B\supset A\\
	\forall a \sim A,\forall b\mathrm{\ is\ a\ part\ of\ }B\\
	(\lambda x.\lambda y.x)a b \mathrm{\ is\ a\ part\ of\ }A\\
	(\lambda y.a)b \Rightarrow a
\end{eqnarray*}

\begin{prooftree}
	\RightLabel{var}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$x:A,y:B\vdash x:A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$x:A\vdash \lambda y.x:B\rightarrow A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\vdash \lambda x.\lambda y.x:A\rightarrow B\rightarrow A$}
\end{prooftree}

\subsection{対応関係---CurryHowardの同型対応}
\begin{tbl}{lcl}
	論理&&計算\\
	直観主義論理&=&型付ラムダ計算\\
	$\wedge$、$\vee$、$\supset$、$\bot$ & $\Leftrightarrow$ & $\times$、$+$、$\rightarrow$、$\bot$\\

\end{tbl}

\[({\mathtt{fix\ }f.n.M})x\leadsto M\begin{cases}{\mathtt{fix\ }f.n.M}&f\\x&n\end{cases}\]

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma, f:A\rightarrow B,n:A\vdash M:B$}
	\UnaryInfC{$\Gamma, \vdash \mathtt{fix\ }f.n.M:A\rightarrow B$}
\end{prooftree}

\subsubsection{例: {\texttt{}fix f.x. if x = 0 then 0 else f@(x+(-1))+x}}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{\dots}
	\noLine
	\UnaryInfC{$\dots\vdash x=0:\mathtt{bool}$}

	\AxiomC{\dots}
	\noLine
	\UnaryInfC{$\dots\vdash 0:B$}

	\AxiomC{\dots}
	\noLine
	\UnaryInfC{$\dots\vdash (f@(x+(-1)))+x:B$}
	\RightLabel{if}
	\TrinaryInfC{$f:A\rightarrow B,x:A\vdash \mathtt{if\ }x=0\dots:B$}
	\RightLabel{fix}
	\UnaryInfC{$\vdash M:A\rightarrow B$}
\end{prooftree}

$\ubrac{\mathtt{sub}@(5,3)}{項(式)}\downarrow \ubrac{2}{値}$
\begin{table}[H]
	\begin{minipage}{.5\hsize}
		\begin{prooftree}
			\RightLabel{int}
			\AxiomC{}
			\UnaryInfC{$n\downarrow n$}
		\end{prooftree}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\hsize}
		\begin{prooftree}
			\AxiomC{($V_1+V_2=V$のとき)}
			\noLine
			\UnaryInfC{$E\vartriangleright M\downarrow V_1$}

			\AxiomC{$E\vartriangleright N\downarrow V_2$}
			% \RightLabel{plus}
			\BinaryInfC{$E\vartriangleright M+N\downarrow V$}
		\end{prooftree}
	\end{minipage}
\end{table}

\end{document}
